VPP工作原理
============================

本章介绍VPP的实现核工作原理。

模块化构建
--------------

VPP可以视作一个模块化的网络功能开发框架。该框架允许任何人以插件的形式“插入”新的功能，而无需更改VPP核心/内核代码。

插件实质上就是一个动态加载库。开发人员开发的插件需要放置在特定的插件搜索路径下，并将插件搜索路径配置到VPP启动配置文件里。这样VPP在启动时，将搜索插件路径下的插件，然后逐一将插件加载到VPP运行环境中。可以通过插件添加新的功能节点，或者重新规划已有的功能节点顺序。

通过插件机制允许网络开发人员编写自己的插件，将插件加入VPP框架之中，增强其应用程序的网络功能。数据平面开发工具包(DPDK)就是一个很好的例子，DPDK以VPP插件的形式插入到VPP框架中，为VPP提供一些重要的特性和驱动程序。DPDK插件可以根据需要启动或禁用。一旦启用，VPP将具备通过DPDK PMD驱动与外部网络进行高性能网络报文收发的能力。

报文处理流程图
--------------------------

.. figure:: ../images/overview/overview_vector-packet-processing.png
   :align: center

   VPP报文处理流程图

VPP框架构建在 **报文处理流程图** 之上。VPP的各个功能通过 **图** 节点的形式呈现，图节点间的连接关系表现了数据报文处理先后关系。这种图形结构展示了VPP处理报文的过程，称为**报文处理流程图** 。通过模块化插件框架，任何网络开发人员都可以针对特定的目的，开发包含网络图节点的插件，将插件包含的图节点“插入”到VPP的 **报文处理流程图** ，扩展VPP的网络功能。

**报文处理流程图** 运行原理是，VPP框架从网卡收报队列获取所有可用的报文，组成报文数组（默认报文数组可以容纳256个报文）。报文处理流程图按照节点连接关系逐个节点处理整租报文，并将报文转发至当前节点所指向的下一个节点。图节点较小且模块化。图节点是松散耦合的。这使引入新图节点变得容易。这也使得重新连接现有图形节点相对容易。插件可以引入新的图节点重新排列报文处理流程图。开发人员还可以独立于VPP源代码树构建插件 - 开发网络功能组件、插件，将开发的插件添加到插件目录来安装插件到VPP的框架中。

上图所示的报文处理流程，展现了VPP在处理网络报文时的三条路径，分别用于处理以太网报文、IPv4报文和IPv6报文。VPP实际的报文流程图和节点间的连接关系要远比上图展示的内容复杂。后面的章节中将详细介绍如何查看VPP实际的报文处理流程图。

VPP平台可用于构建任何类型的报文处理应用程序。它可用作负载均衡器，防火墙，IDS或主机堆栈的基础。开发人员也可以通过组合这些应用程序实现特定的功能需求，比如向vSwitch添加负载平衡功能。VPP引擎在纯用户空间中运行。这意味着插件不需要更改核心代码-您可以扩展包处理引擎的功能，而无需更改在内核级别运行的代码。通过创建插件，任何人都可以使用以下功能扩展功能：

	* 添加新的报文流程图节点
	* 重排报文流程图节点顺序和连接关系
	* 添加新API

VPP框架报文处理流程图通过节点允许构建各种网络设备工作负载。从高层次上讲，该平台提供：

	* 高速路由表、转发表查找功能
	* 匹配任意报文域的流分类器或ACL功能
	* 开箱即用的生产级质量的交换机/路由器功能

向量处理
--------------

批量报文的向量化处理，是VPP区别于其他标量的、逐个的网络报文处理软件的主要特点。报文向量处理在高性能报文处理程序中比较常见，比如DPDK， VPP。标量方式处理报文常见于对性能要求不高的TCP/IP网络协议栈软件。

**标量报文处理**

标量报文处理是指一次处理一个报文。常规的流程是，网卡收到报文后，触发中断；收报中断处理程序从网卡接收一个报文，使用报文调用整个报文处理函数调用栈：调用函数A、函数A调函数B、函数B调函数C..，直到报文处理完毕；再取下一个报文遍历整个报文处理调用栈。

.. code-block:: none

   +---> 函数A(报文1) +---> 函数B(报文1) +---> 函数C(报文1)
   +---> 函数A(报文2) +---> 函数B(报文2) +---> 函数C(报文2)
   ...
   +---> 函数A(报文n) +---> 函数B(报文n) +---> 函数C(报文n)

这种处理报文的方式比较简单，但效率不高：

	* 逐个报文处理时，随着函数调用栈加深，指令缓存不足以容纳所以当前函数调用栈所有指令时，指令缓存会发生抖动，而且每个报文都会经历同样的指令缓存抖动。除了提供更大的指令缓存，上述问题无其他解决方法。
	* 随着函数调用栈加深，保存在栈上的数据也会越来越多。同样，CPU一级数据缓存的抖动情况也会越来越恶劣，导致数据不断从主存加载到一级缓存，或从一级缓存换出到主存，最终影响报文转发性能。

**向量报文处理**

与此相反，向量报文处理时，从网卡收报队列收集一组报文，然后将这组报文整体逐个节点处理，遍历报文处理流程图某一条路径上所有的节点，也就是使用报文数组调用整个处理函数调用栈。

.. code-block:: none

   +---> 函数A([报文1, +---> 函数B([报文1, +---> 函数C([报文1, +--->
               报文2,             报文2,             报文2,
               ...               ...               ...
               报文256])          报文256])          报文256])

针对标量报文处理时遇到的问题，向量报文处理的解决办法是：

	* 针对前面描述的指令缓存抖动的问题，向量报文处理的第一个报文的指令缓存未命中，会触发指令搬移到缓存。这样在处理报文数组中剩余报文时，指令缓存一直处于命中状态。相较于标量处理，将大大降低平均报文处理时指令缓存未命中概率，整体提升吞吐性能，报文处理延迟也更稳定。
	* 针对数据缓存抖动的问题，VPP在使用报文数组调用整个函数调用栈时，节点之间并不是一路向下的深度调用，而是通过流程图调度程序调用节点处理函数。当前节点处理函数执行完毕时，并不直接调用下一结点的处理函数；而是返回到流程图调度程序，有调度程序调用下一结点处理函数。这将大大限制调用栈的深度，降低数据缓存抖动的概率。

.. figure:: ../images/overview/overview_scheduler.png
   :align: center

   报文处理流程图调度器

在批量处理报文时，VPP可以充分利用CPU架构相关的特性，来提高报文处理的能力，比如循环展开、数据预取、分支预判、基于SIMD数据并发处理等。除此之外，VPP运行在多核CPU之上时，VPP的报文处理流程图将为每个CPU独立复制一份，避免全局资源共享，各CPU核独立处理报文。这有助于提高多核CPU处理时的按比例扩容能力。

硬件加速支持
---------------------

报文处理流程图框架和插件方式的扩展，允许VPP根据需要动态地利用特定计算平台的专有硬件加速方案，允许网络设备供应商继续在硬件上创新，而不会打破VPP作为平台独立的一套纯软件运行的优点。

从逻辑上讲，我们可以认为加速硬件就是报文处理流程图的一些节点。这些节点通过插件的方式加入到报文处理流程图。这些节点完全可以用纯软件的方式编程并运行，只是在硬件加速方案里，执行具体报文处理功能的是硬件，而不是软件代码，硬件速度更快而已。 

.. figure:: ../images/overview/overview_hw-accelerate.png
   :align: center

   通过加速硬件提升VPP性能

硬件加速方案供应商可以通过简单地提供一个插件来实现这一点。例如，硬件加速插件作为一个输入节点，其替代常规 ``dpdk-input`` 和 ``ethernet-input`` 节点，将收集到的报文直接转发给报文处理流程图的第一个图形节点 ``ip6-input`` 进行后续的软件报文处理，或者通过作为一个输出节点，在软件处理流程结束之后，将报文数组转发给硬件加速节点，进行后续的硬件处理。 通过这种方式，如果加速硬件存在，那么报文处理执行带硬件加速节点的报文处理路径；如果没有硬件加速节点，将继续常规的软件处理路径。当然，硬件加速节点也可以作为报文处理流程图的中间节点存在。

这种架构为接纳硬件加速方案的创新提供了不错的准备。
